農曆新年的中國玻璃心

農曆新年的中國玻璃心
（時事評論員 林忌） - 林忌

論壇

國際名模劉雯因為在社交媒體說Happy Lunar New Year而不是Happy Chinese New Year，被中國網民炮轟。互聯網

來自湖南的國際名模劉雯，早前於社交媒體IG上，寫了句Happy Lunar New Year祝大家農曆新年快樂，結果被一大堆中國玻璃心責罵說是去中國化，最終受於群眾壓力，把內容改為 Happy Chinese New Year，仍然未能完全平息民憤。

對比起自由黨區議員李梓敬於日前，在臉書寫上「如果你唔認同自己係中國人，唔該唔好𢭃利是」，兩件事在思維方式竟異曲同工，即大家都是倒果為因，以今日的中國人在血緣上繼承了古代的漢人唐人，就把古代漢文明的文化據為己有，然後就要獨佔；如果你不做今日的「中國人」，就不可以𢭃利是，就不可以慶祝新年；那麼韓國人、越南人、新加坡人又如何呢？馬來西亞以至各國的華人又如何呢？

真相是農曆新年並非中國的專利，一如其他漢文化如漢字利是（壓歲錢），同樣傳到越南、韓國與日本；農曆也同屬這些文化的新年，這些傳統文化的地區也會派利是，只不過韓國與日本認為白色而非紅色才是吉利；日本保留了漢字，卻在維新後把農曆改為西曆，官方變作只慶祝西曆新年，但越南與韓國至今仍然慶祝農曆新年；甚至藏人的農曆，今年亦於同一日過年，即西藏、不丹、尼泊爾、蒙古也過同一個新年，難道他們也要「被中國」，一起過「中國新年」嗎？

雙重標準的思維方式極危險

親共人士口口聲聲質疑別人，如不做「中國人」就不要寫中文，真相是民初的中國化後，才把漢文與漢字，改稱為中文與中文字；日本人至今仍寫漢字，又是不是中國人？二戰侵華期間的日本政府公文，均以漢字書寫，如果繼承相同的文化，就要成為同一個國家，那麼為何日本又被當成是外國，不肯與之一起建設「大東亞共榮圈」？事實說明這些人的雙重標準，就是「只許中國放火，不許別國點燈」，也難怪韓國、越南要丟棄漢字，否則遲早「中國人」會說「自古以來，朝鮮半島與中南半島都是中國領土」，然後侵略吞併掉。

農曆來自古代的華夏地區，如果因此要叫「中國新年」，那麼今日的公曆或「西曆」，其實源自教宗格里高利十三世於1582年於羅馬所頒佈，英國及其前殖民地則要遲至1752年才採用；以「中國邏輯」來理解，由於羅馬自古以來都是意大利不可分割的一部份，而今日的意大利繼承古代的羅馬帝國，難道大家接受意大利人跳出來，責難大家為何不叫「意大利新年」嗎？同樣道理，聖誕節繼承自古羅馬的農神節，不認同自己是意大利人的李梓敬，又為何要慶祝聖誕節？在「中國人」的眼中，古中國發明就是今日中國的專利，而別國發明則屬世界公有，套用中國網民的一句：農曆新年是中國的，而蒼井空是屬於世界的。

然而中國玻璃心不會因此而滿足，一位，自稱為「北京女孩」的Yuan Ren ，近日投書英國《衞報》，指摘今日英國唐人街說廣東話的恭喜發財，以及舞獅的傳統，都令以說普通話為主的北方中國人所無法理解；因此英國人要「與時並進」，改以中國北方本位說普通話的「X筯n nián kuài lè」，令人聯想起近日港區人大陳曼琪所說「學好普通話是民族、歷史及中國人責任」；因此首先你要自認是中國人，然後就要負起「中國人責任」，最後就是消滅你自己的文化、傳承與語言，改為說他們的普通話──你的傳統文化是中國的，然後你應該主動改用中華人民共和國官方所指定的。否則就會嚴重傷害中國人民的感情。

這種雙重標準的中國人感情，即完全唯中國中心的思維方式，其實是極度危險的信號，一如二戰前的納粹德國與軍國主義的日本；中共舉國一邊大鬧外國如何辱華，一邊在中共央視的春晚醜化黑人而不認為有問題；「中國」之名，正毀壞在這些「愛國愛黨」者的手中。

林忌
時事評論員